---
date: 2023-06-04T18:24:45-04:00
description: "От Мартиники на юг до Гренадин и коралловых рифов Tobago Cays"
#featured_image: "/images/martinique-2023/marina-du-marin.jpg"
featured_image: "/images/martinique-2023/plage-diamant-martinique.jpg"
tags: ["Caribbean"]
title: "От Мартиники до Гренадин"
---

# Идея

Много лет назад, я с удовольствием смотрел сериал ["Смерть в
Раю"](https://ru.wikipedia.org/wiki/Смерть_в_раю). Красивейшие кулисы, на
фоне которых происходят действия фильма, зародили во мне сильное желание
побывать там. В идеале, пройтись на яхте по этим островам с райской
природой.

В этом году, мы с Анной отмечаем 30 лет нашей свадьбы. Это ли не повод
совершить необычное и запоминающееся путешествие?!

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/skipper-anna.jpg" caption="Anna" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/skipper-andrey.jpg" caption="Andrey" >}}
{{< /gallery >}}

# Планирование и подготовка

На Карибских островах с 1 июня по 30 ноября официально сезон ураганов. Это
не означает, что строго 1 июня включают ураганы, но игнорировать этот факт
конечно нельзя. Более того, с 15 июня по 30 ноября страховые фирмы разрешают
находиться только между 15° северной и 10° южной широты.

### Выбор времени для поездки

Годовщина нашей свадьбы 5 июня и мы обязательно хотели быть в это время на
Карибах. Поэтому, в качестве дат, выбрали последние две недели мая и первую
неделю июня. Первые две недели - хождение под парусом, третья неделя - отдых
от отдыха под парусом в гостинице :-) и празднование. Забегая вперед, могу
сказать, что выбор этих дат оказался хорошей идеей. Погода была отличная.
Стабильный умеренный восточный ветер 10 - 20 узлов, жарко, но не невыносимо
из-за свежего ветра и небольшой облачности. Несколько раз прошли дожди
длившиеся не более часа. Т.к. это конец сезона, то было очень мало туристов
и цена за яхту ниже.

### Выбор места для поездки

В качестве стартовой точки выбрали остров
[Мартиника](https://ru.wikipedia.org/wiki/Мартиника). Основными аргументами
были:
* это ЕС (Франция), соответственно действуют все законы по защите
  потребителей, страховки и т.д.
* удобное сообщение (прямой рейс из Парижа)
* есть базы многих чартерных фирм
* есть интересные маршруты как на север (в сторону Гваделупы), так и на юг в
  сторону Гренады, т.е. можно решить в последний момент, в зависимости от
погоды, куда идти

### Транспорт

При поиске рейсов из Мюнхена, я не сразу заметил, что некоторые варианты
подразумевают смену (переезд) аэропорта в Париже. Желания кататься между
аэропортами не было никакого, поэтому выбрали рейс, где стыковка была в том
же аэропорту. Самолет прилетает на Мартинику около 19:00. Поэтому решили
переночевать в гостинице и заселиться на яхту на следующий день.

Марина с нашей яхтой находилась где-то в 40 минутах езды от аэропорта. Мы
взяли на один день машину на прокат, чтобы доехать из аэропорта в гостиницу
и на следующий день из гостиницы в марину. Это оказалось очень удобно. Мы
воспользовались машиной при закупке продуктов, ну и это было существенно
дешевле чем аналогичные поездки на такси.

### Аренда яхты

Посоветовавшись со знакомыми и почитав Интернет, я почти решился арендовать
яхту у [Dream Yacht
Charter](https://www.dreamyachtcharter.com/destination/martinique/). Это
очень большая фирма, имеющая филиалы по всему миру. Для меня этот вариант
выглядел надёжным и минимизировал риски. Но читая описания туров от
Мартиники, я наткнулся на сайт совершенно неизвестной мне маленькой фирмы
[A&C Yacht Charter](https://www.acyachtcharter.com/en). На меня произвели
очень хорошее впечатление [их
предложения](https://www.acyachtcharter.com/en/suggestions-sailing-cruises-caribbean.html).
Грамотное планирование, рекомендации для якорных стоянок, особенности
причаливания, где и как оформлять таможенные формальности, вплоть до
рекомендаций где лучше снять местную валюту и т.д. Цена тоже была лучше, чем
у Dream Yacht Charter.

Начав общаться с Эленой (Hélène), их представителем во Франции (что удобно
из-за отсутствия разницы во времени), я был приятно удивлен скоростью
ответов на мои вопросы (отвечала даже на выходных!), компетентностью и
дружелюбием.  Увидев много положительных отзывов в Интернете и не заметив
ничего подозрительного, я решил рискнуть и арендовать яхту у A&C Yacht
Charter.  Выбор пал на [Algol - 38 футов Sun Odyssey
389](https://www.acyachtcharter.com/en/yachts/sun-odyssey-389.html).

Так же как и Элена, сотрудники A&C на Мартинике, Антуан и Винцент оказались
компетентными, доброжелательными, терпеливо отвечали на все мои вопросы и
уделили столько времени, сколько мне было нужно при приеме и сдаче яхты.
Также, во время тура, были всегда на связи и быстро решали возникающие
вопросы. Те у кого есть опыт, думаю согласятся, что так бывает не всегда.

База A&C находится в городке Le Marin. Это примерно 40 минут езды на машине
от аэропорта на юг острова.

В общем, вывод - A&C оставила у нас с Аней очень хорошее впечатление. Как
персонал, так и яхта. За это им большое спасибо!

### Навигация

Для подстраховки, я пользуюсь [Navionics Boating
App](https://www.navionics.com/usa/apps/navionics-boating) на телефоне и
планшете. Карт для этой местности у меня не было и их надо было скачать
дома, пока был хороший Интернет.

Для Хорватии, я считаю просто незаменимой книгу [888 Häfen und
Buchten](https://www.amazon.de/dp/3980143104?ref_=cm_sw_r_cp_ud_dp_T41YPGFQX6ZY7D3S63NY),
где подробно описаны порты, марины и якорные стоянки. Соответственно я
пытался найти что-то похожее для Мартиники и близлежащих островов. В
результате остановился на двух электронных (Kindle) книгах: [Anchorages and
Marinas of the Windward
Islands](https://www.amazon.de/dp/B0767HDVY2?_encoding=UTF8&psc=1&ref_=cm_sw_r_cp_ud_dp_JWSGCSCBYB92JSDS0FWH)
и [Anchorages & Marinas from Martinique to
Guadeloupe](https://amzn.eu/d/6ffJaFV). Первая на случай, если решим идти на
юг, вторая на север. Позже, уже на яхте, я увидел вот эту книгу, которая мне
очень понравилась: [Grenada to the Virgin
Islands](https://amzn.eu/d/1Gs8ajP)

Картографический материал в бумажном виде был на яхте. Плоттер с картами,
разумеется тоже :-) .

Изучая карты местности, я обратил внимание, что буйки на входах в порты
окрашены не так, как в Адрии и Средиземноморье. Если смотреть с моря в порт,
то красные стоят по старборту, а зеленые по бакборту. Т.е. строго наоборот.
Оказывается, есть американский и европейский стандарты. На Карибах
используется американский. Я этого не знал раньше.

# Путешествие

Наконец-то наступил этот долгожданный день! :-) Мы сели в самолет в Мюнхене
и полетели в Париж. Самолет слегка опоздал и мы с приличным стрессом все
таки успели пересесть на самолет в Форт де Франс.

Посмотрев прогноз погоды, мы решили идти на юг. В качестве базового плана,
решили придерживаться вот этого описания тура от [A&C Yacht
Charter](https://www.acyachtcharter.com/en/cruises/cruise-grenadines.html).
Цель - достигнуть заповедной зоны с коралловыми рифами [Tobago
Cays](https://en.wikipedia.org/wiki/Tobago_Cays). Спойлер - мы достигли
цели!

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/route.png" caption="Route" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobagos_cays_jan20.jpg" caption="Tobago Cays" >}}
{{< /gallery >}}

Очень грубо - это примерно 120 морских миль в одну сторону. Т.е. за
планируемые две недели нужно будет преодолеть примерно 240 морских миль.

### День 1. Пятница, 19 мая 2023.

Мартиника встретила нас не очень приветливо. Самолет приземлился около
19:00. В этой местности темнеет рано. Закат где-то в 18:30 и в 19:30 уже
темно. Мы провели около часа в ожидании багажа. Один чемодан из двух так и
не приехал. Его отправили в Майами вместо Мартиники. Потом нам его привезли,
но это сдвинуло наш план на несколько дней.

Выйдя в основное здание аэропорта, начали искать офис Europcar в котором мы
арендовали машину. Никаких указателей не наблюдалось. Поймав одну из
немногочисленных сотрудниц аэропорта (наш рейс был последний), выяснили где
примерно находится офис: "надо выйти из аэропорта, перейти через дорогу и
направо..." :-) . Так и сделали. На улице уже темно, идет дождь и жарко.
Офис нашли, но он был темный, жалюзи опущены, никаких признаков жизни,
объявлений или информации. К счастью, мы заметили как к другой стороне этого
небольшого домика подъехал микроавтобус с лого Europcar. Как оказалось, это
был шатл туда, где на самом деле дают машины.  <сарказм>Спасибо Europcar,
что все так удобно и понятно сделано!</сарказм> Первое препятствие
преодолено!

На входе в офис стояла очередь, человек семь с довольно кислыми лицами.
Через некоторое время, мы поняли почему они такие. Очередь продвигалась
ооооочень медленно. Две дамы ну совсем не напрягались оформляя документы.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/anna-waiting-europcar.jpg" caption="Ждем машину" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/rental-car.jpg" caption="Получили машину" >}}
{{< /gallery >}}

Но мы преодолели и это. Машину получили и поехали в гостиницу [Redoute
Paradise](https://redouteparadise.com).

Гостиница, похоже, придерживалась той же идеологии, что и Europcar -
главное, чтобы их не нашли. На том месте, где по идее должен был быть нужный
номер дома, был двухметровый забор с глухими воротами утопленными в переулке
так, чтобы их с улицы вообще не видно было. Номера дома на этом сооружении,
понятное дело, тоже не было. Чтобы было понятно - мы уставшие после
перелета, приехавшие ночью в проливной дождь на машине в местность, которая
производила впечатление ["Бад нэйборхуд" (c)](https://youtu.be/Ofx7w_7dDEc)
:-) и не можем найти никаких опознавательных знаков гостиницы, хотя
навигационка говорит, что она вот прямо здесь. Последний шанс был попытаться
позвонить в гостиницу. Дозвонился, но ответивший джентльмен совершенно не
владел английским, а я французским. Тем не менее, мне удалось ему как-то
объяснить ситуацию и он подъехал на машине и впустил нас через эти глухие
ворота на территорию гостиницы. Обрадованные тем, что мы уже хоть куда-то
прибились, мы легли, нет попадали, спать.

### День 2. Суббота, 20 мая 2023.

Правду говорят - утро вечера мудренее. С утра нам все представилось в другом
свете. Маленькая гостиница оказалась весьма уютной. Номер чистый, с большим
балконом и высоким деревянным потолком. Завтрак вчерашний мужик принес в
номер. Ничего особенного, но был хороший кофе, свежие фрукты и теплые
круасаны. Жизнь налаживалась.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/redoute-paradise.png" caption="Гостиница" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/redoute-paradise2.jpg" caption="Вид из нашего окна" >}}
{{< /gallery >}}

После завтрака мы поехали в марину заселяться на яхту. Проехали через Форт
де Франс - столицу Мартиники. Город удивил своими размерами. Я ожидал, что
это будет небольшой полупровинциальный городок. Оказалось, что это большой
город с хорошими дорогами, со сложными развязками и довольно интенсивным
движением.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/fdf1.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/fdf2.jpg" >}}
{{< /gallery >}}

Перед тем, как заселяться на яхту закупили в местном супермаркете продуктов,
воды и всего остального, что было нужно для пребывания на яхте.

Прием яхты прошел как обычно. Прошлись по чек-листу, все было в порядке,
пофотографировал пару царапин на корпусе, чтобы потом не сказали, что это я
был... В общем, к яхте претензий никаких не было. Поскольку это та же модель,
что и [наша клубная яхта](https://bhs-muenchen.de/), только немного меньше,
особых вопросов по устройству и управлению у меня тоже не было.


### День 3. Воскресенье, 21 мая 2023.

Наш чемодан все еще не прибыл. По плану, мы должны были идти на [Saint
Lucia](https://ru.wikipedia.org/wiki/Сент-Люсия).  Клерк Air France хотя и
сказал, что наверно, они смогут доставить чемодан и на Saint Lucia, но
по-моему он и сам особо не верил, что это сработает.  Поэтому приняли
решение ждать чемодан в Le Marin.

Чтобы не терять времени просто сидя в порту, решили выйти в море, поднять
паруса и познакомиться с яхтой. Все прошло хорошо, и мы получили
удовольствие от 4-5 часов просто проведенных под парусами.

### День 4. Понедельник, 22 мая 2023.

Чемодана все еще нет. Настроение далеко не лучшее. Звоню ругаюсь с Air
France, пью джин-тоник и сплю. Аня меня всячески подбадривает, за что ей
отдельное спасибо! У меня было реально плохое настроение т.к. я переживал,
что мы теряем время и не сможем увидеть всего запланированного. Хорошо, что
маршрут был спланирован с хорошим запасом по времени.

После окончания тура, я могу сказать, что напрасно я так переживал. На самом
деле, эти пару дней, которые мы провели в марине пошли нам на пользу. Перед
отпуском у Ани и у меня был довольно напряженный период на работе и мы были
реально уставшие. В добавок, ощущался джет-лэг. За эти пару дней мы
выспались и адаптировались к смене часовых поясов и протестировали несколько
близлежащих баров.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/marina-du-marin2.jpg" caption="Марина ду Марин, Ле Марин">}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/anna-bar-lemarin.jpg" caption="В баре в ожидании чемодана">}}
{{< /gallery >}}

### День 5. Вторник, 23 мая 2023.

Наконец-то!!! Привезли чемодан и мы готовы к выходу!!! В общей сложности мы
потеряли два дня. По плану, должны были выходить в воскресенье, а выйти
сможем только во вторник. Могло бы быть и хуже... (с) Оптимист :-) .

В марине очень быстро входишь в контакт с соседями по стоянке. Обсуждаешь
планы кто куда собирается идти, разговариваешь про яхты и т.д. Понятно, что
мы рассказали, что не можем выйти из-за багажа. Когда я шел по пирсу и катил
за собой чемодан, у меня было чувство, что все соседи аж привставали
приветствуя и радуясь за нас!

Поскольку чемодан привезли около 11 часов, времени на большой переход уже не
было, но и сидеть в порту тоже очень не хотелось. Поэтому приняли решение
провести ночь на выходе их бухты в районе Saint Anne. Это хорошее место для
купания с песчаным дном и глубиной 5 - 10 метров. Отличное место для якорной
стоянки.

{{< figure src="images/martinique-2023/saint-anne-map.jpg" caption="Saint Anne">}}

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/saint-anne1.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/saint-anne2.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/saint-anne3.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/saint-anne4.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/saint-anne5.jpg" >}}
{{< /gallery >}}

### День 6. Среда, 24 мая 2023.

Накупавшись вечером накануне и утром, вышли в переход на остров Saint Lucia.
Переход прошел спокойно и без неожиданностей. Нашей целью был залив Rodney
Bay на севере острова. Фактически, это первое место удобное для якорной
стоянки и ночевки. 

{{< figure src="images/martinique-2023/rodney-bay-map.jpg" >}}

Saint Lucia это уже другая страна со своей валютой (карибский доллар EC) и
английским языком. Поэтому нужно было оформить въезд и выезд в таможенной
службе, которая находится в марине в этом же заливе. Бросив якорь, спустили
динги и поехали искать марину (было не очевидно, где в нее вход). Зато
совсем рядом был пирс, к которому были привязаны маленькие рыбацкие лодки.
Явно местные. Мы решили выйти на этот пирс, спросить где марина и выбросить
мусор.

Привязавшись к пирсу я вылез из динги. Это было нелегкое дело, т.к. пирс был
высокий и вылезать было очень неудобно. Теперь надо было помочь Ане вылезть
из динги. В тот момент, когда мы продумывали как я буду давать ей руку и
куда она будет становиться ногами, к нам подошли двое здоровенных чернокожих
мужиков с дрэдлоками и протянули руки Ане, предлагая помочь вытащить ее из
динги.  Аня отреагировала как положено - уверенным тоном четко сказала "ага,
та щас!" :-) Но потом, по взаимному согласию, мы решили воспользоваться их
предложением и одним движением Аня оказалась на пирсе.  Растаманы улыбнулись
и пошли дальше на свою лодку, а мы в сторону берега.

Уже в этот момент стала заметна разница между Мартиникой и Saint Lucia.
Мартиника это Европа. Конечно, со своими особенностями, но это Европа.
Острова дальше на юг, это уже другой мир. Язык английский, периодически веет
травой и весь этот дух растафари ощущается очень отчетливо.

Пройдя буквально 15 метров от пирса, мы подошли к ларьку очень похожему на
наши. Вокруг стояли растаманы, пили пивко и что-то рассказывали друг-другу.
Точно, как у нас хлопцi на останiвке :-) . Несколько поколебавшись, я таки
решился спросить у продавца где находится марина. Он объяснил как туда
доехать на динги. Хлопцi, услышав вопрос, сразу предложили такси, чтобы
довезти туда и, естественно, спросили не нужна ли мне трава. Вежливо
сославшись на то, что я спортсмен и не курю, мы быстрым шагом пошли обратно
на динги. Хотелось этих колоритных чудиков сфотографировать, но как-то не
решился.

Марина произвела очень приятное впечатление. Ухоженная территория, пальмы,
подстриженные газончики и штук пять ресторанчиков и баров. Выглядело все
респектабельно. Спросив у бармена про таможенную службу, мы узнали, что она
уже закрыта и надо будет приходить завтра утром. Выпив по коктейлю, мы
отчалили на динги обратно на яхту, где провели приятный вечер, наслаждаясь
закатом и теплым тропическим вечером.

### День 7. Четверг, 25 мая 2023.

На этот день у нас большие планы. Цель - дойти до залива Soufriere Bay. Там
же находятся две красивые горы Pitons (маленький и большой Piton :-) ). Не
путать с Python. Я даже у местных спросил - со змеей это название никак не
связано и ничего не обозначает. Просто так называется.

{{< figure src="images/martinique-2023/soufriere-bay-map.jpg" >}}

По расстоянию, это небольшой переход, около 15 миль. Кроме переходов под
парусом и ночевок в бухтах, нам хотелось посмотреть на острова с земли,
чтобы почувствовать атмосферу их жизни и получить больше впечатлений.
Владелец A&C Yacht Charter дал нам контакт местного парня, живущего в
Soufriere Bay у подножья гор Piton. Этот парень, John, помогает привязаться
к буйкам, может организовать экскурсии по острову и предлагает аутентичный
ужин приготовленный его бабушкой в его деревне Soufriere :-) . Заодно,
якобы, будет присматривать за яхтой во время стоянки. Мы решили
воспользоваться его услугами.

Прежде чем выходить, нам надо было еще разобраться с таможенниками. Поэтому
встали не поздно и завтракали на яхте. Завидив движение, к нам тут же
направился колоритный торговец тропическими фруктами и овощами. Мы купили у
него кое-что, как я понимаю в тридорога, судя по его довольному виду. Но
фрукты были свежие и вкусные.

{{< figure src="images/martinique-2023/fruit-boat.jpg" >}}

Позавтракав, я сел в динги и отправился в марину где находился офис
таможенников. Вход в марину довольно узкий, метров 200 длинной и по нему
частенько проходят широкие катамараны, прогулочные катера и т.д. Именно
здесь у меня заглох мотор. Весла я, понятное дело, забыл взять. И вот, я
стою посредине этого прохода, лихорадочно дергаю за веревку пытаясь завести
мотор и наблюдаю, как мне навстречу выходит здоровенный катамаран. Ощущение
не из приятных. Вспомнился анекдот про двух мотоциклистов навстречу и
предложении брать посередине... Но тут, на мое счастье, у меня за спиной
появляется довольный торговец фруктами! Он сразу понял в чем дело. Подплыл,
бросил мне веревку и оттащил к причалу для динги в марине.

{{< figure src="images/martinique-2023/fruit-boat-towing.jpg" >}}

Там мы посмотрели в бак и оказалось, что у меня банально кончился бензин.
Меня это сильно удивило, т.к. до этого мы совсем немного ездили на динги.
Похоже, что бак был не полный, а я при принятии лодки это не
проконтролировал и расчитывал, что бензина должно было еще на долго хватить.
Урок на будущее.

У торговца оказалась канистра с бензином и он залил мне полный бак. Понятно,
что за бензин я рассчитался с ним более чем щедро, что опять вызвало у него
на лице супер-довольную улыбку.

Разобравшись с таможенными формальностями и благополучно вернувшись на яхту
мы вышли из Rodney Bay и отправились дальше на юг. Примерно через два с
половиной часа мы дошли до Soufriere Bay, созвонились с Джоном и он со своим
помощником, обаятельным двенадцатилетним мальчуганом по прозвищу Манго,
помог нам привязаться к буйку в бухте у подножья двух гор Питон (большая и
маленькая).

{{< figure src="images/martinique-2023/pitons.jpg" caption="Большая и маленькая Питон" >}}

Помощник Манго заслуживает отдельного внимания. Маленький щуплый паренек,
чрезвычайно ловкий и подвижный! Перепрыгивал с моторной лодки на нашу и
обратно просто за миллисекунды! Но что умилило больше всего - когда Аня
сходила с яхты на их моторную лодку, он, как настоящий джентльмен, протянул
ей свою детскую ладошку и потом очень заботливо показывал где лучше сесть.

{{< figure src="images/martinique-2023/mango-anna.jpg" caption="Манго и Анна" >}}

На Saint Lucia вулканическая активность не закончилась. Последнее извержение
было в 2000 году. Поэтому есть горячие источники, которые используются как
развлечение для туристов. Кроме этого, есть разные маршруты на горы Piton. В
качестве программы для нас, Джон предложил подъем на горы, купание в
целебной естественной грязевой ванне, купание под горячим водопадом ну,
конечно, ужин в деревне приготовленный его бабушкой. Мы выбрали горячий
водопад и ужин. На остальное у нас просто не хватило времени и мотивации.

К водопаду надо было сначала подъехать на машине по горной дороге с
прекрасными видами на залив и океан, потом пройти пешком через настоящий
тропический лес. Посреди этого леса, с довольно высокой скалы,
действительно, льется теплая, даже горячеватая вода. Можно постоять под этой
струей, посидеть или поплавать в маленьких бассейнах куда эта вода стекает.
Манго нас все время сопровождал, показывал дорогу и, конечно, не мог
упустить возможности поплескаться и подурачится как все дети в пресной
теплой воде.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/waterfall1.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/waterfall4.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/waterfall5.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/waterfall6.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/waterfall7.jpg" >}}
{{< /gallery >}}

Это купание как-то хорошо на нас подействовало. Расслабило и немного
разморило. После жаркого дня на яхте и физической нагрузки при переходе, это
было очень приятное мероприятие.

После этого, по программе был "аутентичный ужин от бабушки" (с) :-) .
Напарник Джона, который возил нас купаться, привез нас в деревню Soufriere,
где Джон уже готовил нам прием. Мы действительно оказались в самой настоящей
рыбацкой деревне посреди жизни местного населения. Нехитрый, но чистый
столик стоял между дорогой и набережной рядом с киоском, который представлял
из себя некий культурный центре этой деревни. В нем продавали пиво и висел
большой телевизор по которому шел какой-то боевик. Человек восемь типичных
растаманов стояли вокруг киоска, пили пиво и смотрели кино. Из соседнего
домика, Джон вынес несколько потрепанных временем кастрюлек и тазик накрытый
пленкой. В кастрюльках был рис, жареная курочка и жареная рыба. В тазике
салат.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/soufriere1.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/soufriere2.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/soufriere3.jpg" caption="John">}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/soufriere4.jpg" caption="John">}}
{{< /gallery >}}

Еда была свежая и вкусная. Местное пиво, которое, понятное дело, называется
Piton, нам не понравилось. Обстановка была реально деревенская. Венцом стал
момент, когда под конец ужина, где-то в десяти метрах от нас на земле
расстелили что-то типа брезента и деревенский умелец с огромным тесаком типа
мачеты начал разделывать здоровенного свежепойманного [голубого
марлинa](https://ru.wikipedia.org/wiki/Атлантический_голубой_марлин).

Этот день был длинным и полным разных впечатлений. Мы рады, что решили
воспользоваться предложениями Джона и можем порекомендовать его нашим
читателям (пишите лично, если будет нужен номер телефона). После ужина,
Манго и Джон отвезли нас на яхту и мы моментально заснули.

### День 8. Пятница, 26 мая 2023.

Сегодня нам предстоял более длинный переход - около 35 миль от Saint Lucia
до залива [Wallilabou
Bay](https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_locations_in_Pirates_of_the_Caribbean#Port_Royal)
на соседнем острове Saint Vincent.

{{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou-map.jpg" >}}

Залив Wallilabou Bay известен тем, что там снимали эпизод из фильма "Пираты
карибского моря", где он фигурировал как Port Royal. После съемок декорации
оставили и это стало развлечением для туристов. Кроме декораций, там еще
много фотографий, сделанных во время съемок. В общем, довольно интересно.

В районе всех этих островов дует постоянный восточный ветер. Поэтмому,
западная сторона островов защищена от сильного ветра с Атлантики и
большинство поселений находятся на западных сторонах. Под парусом тоже
обычно ходят вдоль западного побережья. Но между островами защиты от ветра
нет и там условия мореплавания становятся более жесткими. Ветер сильнее и
больше волн.

Примерно на пол пути между Saint Lucia и Saint Vincent ветер усилился и я
принял решение зарефиться (уменьшить паруса). В этот момент я заметил, что
грот (большой парус) начал рваться.

{{< figure src="images/martinique-2023/sail-tear.jpg" >}}

Разрыв был выше всех рефов и чтобы он не пошел дальше, пришлось грот убрать
полностью, оставив только геную и включить мотор. Но даже так, с небольшими
оборотами мотора мы шли со скоростью 6-7 узлов и добрались до Wallilabou Bay
по плану. Я понимаю, что парус просто так не рвется (он был не старый и в
хорошем состоянии) и скорее всего это была моя ошибка. Я бы очень хотел
узнать, что я сделал неправильно чтобы не повторить это в будущем. Перед тем
как рефиться, я повернул лодку полностью к ветру.  Поставил автопилот и
вышел к мачте, чтобы лучше сложить парус и лучше видеть, что там происходит.
Аня занималась грота-фалом и рефами из кокпита.  За веревки lazy jacks парус
не цеплялся и находился четко посередине между ними. Сделали мы все
достаточно быстро и парус совсем не долго телепался на ветру... В общем,
похоже это останется загадкой для меня навсегда.

Wallilabou Bay - небольшой залив. Кроме нас там была еще одна яхта, людей
практически не было и все производило несколько пустынно-заброшенное
впечатление. Конец сезона. Разговорившись с местным, который помогал нам
привязаться, узнал, что в сезон в этой бухте не редко стоят по 20 (20!!!)
лодок. Я не могу себе представить как они там помещаются, а про стресс во
время причаливания даже не хочу думать. Там сразу довольно глубоко и принято
нос привязывать к буйку или бросать якорь, а корму веревкой к пальме на
берегу или к полуразрушенному причалу :-) . Сделать это все между 20 лодками
и если еще и ветер подует... Думаю ром после такого причаливания покажется
вдвойне вкусным :-) .

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou1.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou2.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou3.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou4.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou6.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou7.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou8.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou9.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou10.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou11.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou12.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/wallilabou13.jpg" >}}
{{< /gallery >}}

Поскольку Saint Vincent это первый остров уже следующей страны - [Saint
Vincent and the Grenadines](https://ru.wikipedia.org/wiki/Сент-Винсент_и_Гренадины),
там опять надо было пройти таможенные формальности. Офис находился в том-же
здании, что и пиратские кулисы и понятно, что там никого не было. Пришлось
прибегнуть к помощи одинокого торговца разными бусами и браслетами, который
утверждал, что он снимался в массовке фильма и браслеты, которые он продает,
чуть ли не сам Джонни Дэп носил. Продавец объяснил, что надо подойти в
ресторан и попросить хозяина позвонить таможенникам и они приедут. Так и
сделали. Минут через сорок таможенники действительно приехали и очень
дружелюбно нас оформили.

После этого мы связались с нашей чартерной фирмой и попросили организовать
замену или ремонт паруса. Они отреагировали очень быстро и буквально через
пол часа перезвонили и сказали, что парус могут отремонтировать в
воскресенье на острове Bequia (произносится беквэй). Это было отличное
предложение, т.к. Bequia был следующим островом по нашему плану. Переход
туда небольшой, примерно 15 миль и это тоже нам очень на руку учитывая
отсутствие грота (большого паруса).

### День 9. Суббота, 27 мая 2023.

Переход на Bequia хоть и небольшой, но оказался неожиданно напряженным.
Между островами был сильный ветер и довольно сильные волны. Из-за
поврежденного паруса мы были вынуждены идти с генуей и мотором. В какой-то
момент я даже зарефил геную из-за резких неприятных порывов ветра.

{{< figure src="images/martinique-2023/bequia-map.jpg" >}}

Мы стали на буек в Admiralty Bay. Это большой залив с песчаным дном. Хорошее
место для стоянки. На набережной есть несколько приятных песчаных пляжей и
много разных ресторанчиков. Мы стали прямо напротив гостиницы "Bequia
Plantation". У них приятный бар прямо на берегу, мимо которого мы не смогли
пройти :-) .

{{< figure src="images/martinique-2023/bequia1.jpg" >}}

Поскольку парус нам должны были ремонтировать на следующий день и было
непонятно сколько времени займет ремонт, мы решили что останемся в Bequia на
две ночи и немного переведем дух. До этого мы делали переход каждый день и
немного подустали.

### День 10. Воскресенье, 28 мая 2023.

Как и договаривались, в 9:00 я приехал на динги за мастерами парусных дел
"Grenadines Sails & Canvas". Их мастерская находится на берегу в северной
части залива. Под дверью уже сидел молодой парень, сотрудник, и сказал, что
шеф уже едет. Минут через десять приехал шеф. Он произвел не сильно приятное
впечатление. Какой-то высокомерный, не разговорчивый, временами просто
игнорировал мои вопросы отвлекаясь на что-то... В общем не сильно приятный
тип, но в конце-концов работу сделал быстро и хорошо.

Шеф с помощником довольно шустро сняли парус. Было видно, что они это делают
не первый раз. Смотали и уехали его зашивать. Мы остались на яхте ждать их
возвращения.

{{< figure src="images/martinique-2023/bequia-sail-down.jpg" >}}

Часов в 11 они вернулись и поставили парус обратно. Мы еще раз все вместе
съездили к ним в офис, расплатились и мы с Аней пошли гулять по городу и
побережью. Расходы по ремонту составили около 200 Евро и мы договорились с
A&C поделить их пополам, что я считаю приятным шагом с их стороны, т.к.
скорее всего, это вообще полностью моя ошибка.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bequia2.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bequia4.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bequia5.jpg" >}}
{{< /gallery >}}

Bequia произвел на нас очень хорошее впечатление. Ухоженная набережная,
народ какой-то расслаблено-веселый, красивые пляжи... С радостью посетим
этот маленький остров еще раз.

Следующая наша цель - маленький остров Mayreau и прилегающая к нему
заповедная территория с коралловыми рифами [Tobago
Cays](https://ru.wikipedia.org/wiki/Рифы_Тобаго). По первоначальному плану,
мы еще хотели посетить остров Mustique, который, по описаниям, является
излюбленным местом отдыха разных известных личностей типа Билла Гейтса и
т.д. Но из-за того, что мы потеряли два дня в начале, решили пропустить этот
остров и перейти сразу на Mayreau.

### День 11. Понедельник, 29 мая 2023.

План на этот день такой:
* обойти с западной стороны остров Mayreau
* проходя, глянуть на бухту Saline Bay, где мы планируем переночевать, но не
  останавливаться
* обойти остров с юга и выйти в самое сердце рифов Tobago Cays.

{{< figure src="images/martinique-2023/mayreau-map.jpg" >}}

Теоретически, среди рифов и маленьких островков архипелага есть места
пригодные для якорной стоянки и даже есть места с буйками. Но поскольку
острова маленькие и находятся с восточной (подветренной) стороны более
высокого Mayreau, мы решили, что ночь там будет не спокойной и лучше
переночевать в более защищенной Saline Bay. Поэтому решили просто поколесить
на яхте между рифами, пофотографировать, а на ночь вернуться в бухту.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/saline-bay1.jpg" caption="Saline Bay" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/saline-bay2.jpg" caption="Saline Bay" >}}
{{< /gallery >}}

Коралловые рифы подходят очень близко к поверхности воды и оставляют
довольно узкие проходы с достаточной для яхты глубиной. Поэтому приходилось
идти медленно и очень внимательно. На карте видно, что там надо быть
аккуратным:

{{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays-map.jpg" >}}

Нас конечно впечатлили открывшиеся виды. Там, где рифы подходят к
поверхности, вода резко меняет цвет с небесно голубого на... даже не знаю
как описать ярко лазурно-зеленый. Очень красиво. Я не ныряльщик, но
подозреваю, что самая красивая часть этой местности находится под водой.
Думаю это рай для аквалангистов и любителей подводной съемки. Фотографии не
передают красоты пейзажа, но это лучше чем ничего. Если интересно, в
Интернете есть много профессиональных фото этого региона.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays1.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays2.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays3.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays4.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays5.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays6.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays7.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays8.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays9.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays10.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays11.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays12.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays13.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays14.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/tobago-cays15.jpg" >}}
{{< /gallery >}}


Остров Mayreau имеет довольно интересную историю о которой можно почитать в
Интернете. Скажу только, что пару сотен местного населения живут в довольно
жестких условиях недостатка пресной воды. Электричество на острове появилось
только в 2002 году. В общем, там мир еще в порядке и не испорчен
цивилизацией.

Бросив якорь в Saline Bay и высадившись на берег мы по началу хотели
подняться на самую высокую точку острова где стоит исторически важная для
острова маленькая церковь. Также, с этой точки должен был открываться
красивый вид на весь остров и на коралловые рифы. Спрашивая у местного
жителя как пройти на эту гору мы втянулись в разговор с ним. Он очень
дружелюбно поведал нам, что работает в местной полиции и на вопрос далеко ли
идти на гору, ответил, что для него нет, но для вас не знаю... наверно
далеко :-) .

Пройдя минут пять по асфальтированной дороге в гору при температуре около 30
градусов, мы решили, что это не сильно хорошая идея и мы будем довольны
фотками из Интернета сделанными с этого места :-) . Тем более, что на другой
чаше весов стоял очень просто оформленный, но уютный бар прямо на берегу в
тени пальм.

{{< figure src="images/martinique-2023/saline-bay-bar.jpg" caption="Saline Bay bar" >}}

В баре мы просидели до заката солнца, которое село в море прямо перед нами.
В бар заходил разный народ. От странного вида местных до швейцарских
туристов, заканчивая шестью здоровенными солдатами береговой охраны с
автоматами, которые сошли с катера, выпили кока-колы и поехали дальше. У
меня сложилось впечатление, что туристы не часто останавливаются в этой
бухте. На севере острова есть более популярная Salty Whistles Bay. Когда мы
заказали в баре напитки и пошли в сторону столиков, большинство из которых
занимали эти береговые охранники, они очень дружелюбно подскочили и начали
уступать нам места. Поблагодарив, мы решили не беспокоить их и остались
возле барной стойки. Когда они ушли, пересели за освободившийся столик.

На этом наше продвижение на юг заканчивалось и пришло время возвращаться
обратно.


### День 12-15. Вторник, 30 мая - пятница, 2 июня 2023.

Яхту надо было сдавать в субботу 3 июня. Поэтому обратно на Мартинике надо
было быть в пятницу, чтобы заправиться, спокойно сложить вещи и
подготовиться к сдаче яхты.

План на обратный путь был такой: Mayreau - Saint Vincent Wallilabou Bay -
Saint Lucia Soufriere Bay - Saint Lucia Rodney Bay - Martinique Le Marin.

Обратные переходы были подлиннее, порядка 35 миль и ночевали мы в бухтах, в
которых уже были по пути на юг. Особых приключений не было и мы просто
наслаждались хождением под парусом. Единственное, достойное упоминания
событие было сближение с паромом (ну как сближение, я думаю несколько миль
до него было). Было видно, что мы сближаемся, но было не совсем понятно куда
собственно он идет и куда мне отклоняться. Ситуация была очень далека от
критичной, но я все-таки включил мотор в дополнение к парусам и направился
перпендикулярно курсу, которым шел этот паром. Мы без проблем разошлись. На
фотографиях виден этот паром уже сзади нас.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/way-back1.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/way-back2.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/way-back3.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/way-back4.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/way-back5.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/way-back6.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/way-back7.jpg" >}}
{{< /gallery >}}

Поскольку переходы были достаточно большими, Анна довольно часто перенимала
управление и давала мне возможность передохнуть и размяться. Большое ей за
это спасибо. Да и не только за это. Весь переход она мне сильно помогала с
веревками, в принятии решений, ну и конечно в поддержании веселого
отпускного настроения! :-* 

В Rodney Bay, почти сразу после того как мы бросили якорь и подготовились к
стоянке, прошел сильный тропический дождь. Он был не долгим, около получаса,
но воды вылилось много. Вот как это выглядело:

{{< youtube vrSeOTfZ6cs >}}

### День 16. Суббота, 3 июня 2023.

Сдача яхты прошла быстро и без проблем. Ныряльщик проверил дно и киль, потом
Винцент прошелся по яхте. Претензий ни у кого не возникло. На этом часть
нашего путешествия связанная с яхтой была закончена. Но не отпуск.

Пару лет назад, после регаты в Хорватии, мы с Аней спонтанно решили остаться
еще на пару дней в гостинице. Это оказалось просто прекрасной идеей! После
стесненных условий яхты, физического и морального напряжения, особенно во
время регаты, беззаботное пребывание в комфортной гостинице кажется просто
раем! С тех пор мы стараемся всегда после яхты провести хотя бы пару дней
показывая морскую звезду на пляже хорошей гостиницы.

{{< figure src="images/martinique-2023/seestar.jpg" caption="Видно плохо, зато настоящая" >}}

Так же мы решили поступить и в этот раз и остались еще на неделю на
Мартинике в гостинице ["Hotel Bambou"](https://hotelbambou.fr/en/). Когда мы
искали гостиницу, нам было важно, чтобы был завтрак и ужин, чтобы она была
на первой береговой лини и была спа зона. Как оказалось, найти такую не так
уж и просто. У нас сложилось впечатление, что на Мартинике большей
популярностью пользуется аренда аппартментов или домиков. Но нам хотелось
именно гостиницу, чтобы не о чем не заботиться и в комфортных условиях
отметить 30-летие свадьбы.

"Hotel Bambout" хоть и 3-х звездочный, но мы были приятно удивлены. Приятная
территория, чистые домики/бунгало, хорошая еда на завтрак и ужин, бассейн,
выход прямо на пляж, отличная зона спа... В общем без наворотов, но нас это
абсолютно устроило.

{{< gallery >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou1.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou4.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou5.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou6.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou8.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou9.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou11.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou12.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou13.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou14.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou15.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou16.jpg" >}}
    {{< figure src="images/martinique-2023/bambou17.jpg" >}}
{{< /gallery >}}

По вечерам, тут поют какие-то то ли птички, то ли цикады, то ли ящерицы...
:-) Водитель такси сказал, что это маленькие лягушки. Звучит это вот так:

{{< audio "audio/martinique-2023/cikada.mp3" "audio/mpeg">}}

Сегодня четверг, 8 июня и завтра мы улетаем домой. Отпуск был прекрасный.
Воспоминаний море. Надеюсь и вам было любопытно прочитать этот небольшой
рассказ.


{{< load-photoswipe >}}

